+++
title = "使用模版创建流水线"
Description = "使用系统自带或自定义的模版创建流水线。"
weight = 2
+++

使用系统自带或自定义的模版创建流水线。

**操作步骤**
	
1. 登录 DevOps 平台，进入业务视图后，在项目列表页面，单击一个 ***项目名称***，进入项目后，单击 **持续交付** > **流水线** > **创建流水线** > **模版创建**。
	
3. 在 **选择模版** 步骤，选择系统自带或自定义的模版创建流水线：  
	
	* 默认会显示所有的流水线模版，包括系统自带或自定义的模版，并根据模版的标签分组展示，支持分组查找模版。每个模版显示了模版名称、版本号、标签分类、模版包含的流水线任务名称。  
	
	* 单击每个 ***模版名称*** 的 **详情**，在模版的新窗口中，查看模版详情。模版详情包括基本信息和模版的具体参数和描述，方便配置模版参数。
	
	在想要选择的流水线模版右侧单击 **选择** 按钮。
		
4. <span id="4"></span>在 **基本信息** 步骤，配置流水线的基本信息： 
	
	* 在 **名称** 框中，输入 Jenkins 流水线的名称。  
	名称支持小写英文字母、数字 0 ~ 9、中横线。字符数大于等于 1 个，小于等于 36 个。不支持以中横线或数字开头且不支持以中横线为结尾。
		
	* (非必填) 在 **显示名称** 框中，输入 Jenkins 流水线的显示名称，支持中文字符。如未输入，默认显示为空。
	
	* 在 **Jenkins 实例** 框中，选择一个已创建的 Jenkins 实例。
	
	* **执行方式**：选择流水线的执行方式，支持 **依次执行** 和 **并发执行**：
	
		* **依次执行**：流水线被触发后，在没有结束执行前，如果再次触发，后一次触发的流水线会变成等待状态。
	
		* **并发执行**：流水线被触发后，在没有结束执行前，如果再次触发，两次触发的流水线会同时执行。

	* （Alpha）**禁用流水线** ：选择是否打开禁用流水线开关，默认关闭。若开启，此流水线不可以被触发。

		**提示**：流水线正在执行时，若更新执行中的流水线并打开禁用流水线开关，运行中的流水线会正常执行，执行结束后禁用流水线功能生效。
	
	配置完成后，单击 **下一步**。 
	
4. 在 **Jenkinsfile** 步骤，配置模版参数。不同模版类型的配置信息不同，可以查看模版详情了解每个参数的定义。**以下示例是系统预设的 Java 构建并更新应用的流水线模版参数**。
	
	* 单击页面右侧的 **流水线全局配置** ，您可以配置流水线模版的构建节点。

		* 在 **构建节点** 区域，您可以选择使用 **标签** 方式或 **自定义** 方式来指定流水线在哪个节点运行。

			* **标签**：您可以选择 Jenkins 上已经定义的标签，每个模版都有默认标签，本示例模版标签的默认值为 Java。

			* **自定义**：您可以选择自定义的方式来指定运行的节点，例如：``agent {
    label ‘${label-select-by-user}’
}``。
		
		* **配置项**：您可以在此填写流水线构建的配置。例如：``buildDiscarder(logRotator(numToKeepStr: '200'))``。更多流水线配置项语法请参考 [Jenkins 官方文档](https://jenkins.io/doc/book/pipeline/syntax/#options)。
	
	* 在 **代码检出** 区域，配置代码仓库，支持 Git 和 SVN。
		
		* 在 **代码仓库** 框中，单击 **选择** 后，在 **代码仓库** 窗口，选择是否使用已绑定的代码仓库或输入一个未绑定的代码仓库，选择并填写以下参数后，单击 **确定**。
		
			* 使用已绑定的代码仓库：单击 **选择**，在 **代码仓库** 框中，选择一个项目已绑定的代码仓库。
				
			* 使用未绑定的代码仓库：
		
				* 单击 **输入**，选择 Git 或 SVN 仓库类型后，在 **代码仓库地址** 框中，输入 Git 代码仓库地址,例如 `https://github.com/example/example.git`，或 SVN 代码仓库地址，例如 `http://svn-company.mycompany.cn/example`。
			
				* 在 **凭据** 框中，选择一个可用凭据或者单击 **添加凭据** 可创建一个新的凭据，在新窗口中配置凭据的参数。参考  [创建凭据]({{< relref "10usermanual/project/secret/createsecret.md" >}})。

	
		* 在 **分支** 框中，输入代码所在的分支或者从下拉框中选择分支，例如：`master`(**当选择 SVN 仓库类型时不需要配置此选项**)。

		* 单击高级选项，在 **相对目录** 框中，输入检出代码仓库的本地路径，如未指定，则使用 workspace 的根目录。
				
	* **(Alpha)** 在 **Maven 构建** 区域，配置使用 Maven 构建脚本构建项目。

		* 在 **构建命令** 框中，输入自定义的构建命令。默认命令是 `mvn clean package`。

		* （非必填）在 **依赖仓库** 框中，选择在 Maven 构建时需要依赖的仓库。

		* 在 **展示 JUnit 测试报告** 区域，选择是否展示 JUnit 测试报告。开启后，将在流水线执行记录详情页展示 JUnit 测试报告。

			* **测试结果位置**：请您填写测试报告结果的位置，例如：``**/target/surefire-reports/**/*.xml``。
	
	* (非必填) 在 **代码扫描** 区域，选择是否开启代码质量管理工具 SonarQube，管理源代码的质量，进行静态代码扫描。开启后：
		
		* 在 **SonarQube 实例** 框中，选择一个在项目中已绑定的 SonarQube 实例来使用。
			
		* (非必填) 在 **代码扫描参数** 框中，设置 Sonar Scanner 分析参数。当目录中存在 `sonar-project.properties` 文件时，会忽略此参数。详情参考 SonarQube 文档。
			
		* 单击 **展开高级选项**，配置代码扫描的高级参数：
				
			* 在 **区分代码分支** 区域，开启此功能后，查看主分支以外的其他分支的扫描结果。实现此功能，同时要求 SonarQube 支持多代码分支。
					
			* 在 **质量阈未通过终止流水线** 区域，开启此功能后，当扫描结果为失败时，流水线运行失败并终止。
	
	* 在 **Docker 构建** 区域，配置使用 Docker 镜像构建的参数：
			
		* 在 **镜像仓库** 框中，单击 **选择** 后，在 **镜像** 窗口，选择是否使用已绑定的镜像仓库或输入一个未绑定的镜像仓库地址，执行 Docker 构建后，会将生成的镜像推送到此镜像仓库地址中。选择并填写以下参数后，单击 **确定**。
		
			* 选择镜像仓库地址：单击 **选择**，在 **仓库地址** 框中，选择一个项目已绑定的镜像仓库，并在后面的框中，选择镜像的版本。
			* 新建镜像仓库地址：单击 **新建**，在 **仓库地址** 框中，填写仓库地址，并在后面的框中，选择镜像的版本。
	
			* 输入镜像仓库地址：单击 **输入**，在 **仓库地址** 框中，输入未绑定的镜像仓库地址。在 **凭据** 框中，选择推送镜像到选择的镜像仓库时需要使用的凭据。如果凭据列表中没有要使用的凭据，需要先创建凭据，单击 **添加凭据**，参考 [创建凭据]({{< relref "10usermanual/project/secret/createsecret.md" >}})。如果访问镜像仓库不需要认证，则不用添加凭据。
			
		* 单击 **展开高级选项**，配置 Docker 构建的高级参数：
				
			* 在 **Dockerfile** 框中，输入 Dockerfile 在代码仓库中的绝对目录。
				
			* 	在 **构建上下文** 框中，输入构建过程可以引用上下文中的任何文件路径。例如，构建中可以使用 `COPY` 命令在上下文中引用文件路径 `./filepath` 中的任何文件。
		
			* (非必填) 在 **构建参数** 框中，输入更多自定义的构建参数，对镜像构建进行更详细的配置。
		
			* (非必填) 在 **重试次数** 框中，输入如果生成镜像失败时的重试次数。默认值是 3。
	
	* 在 **部署应用** 区域，配置部署应用的参数：

		* 在 **创建应用** 开关处，选择是否开启创建应用选项，开启后为创建应用，关闭后为更新已有应用。  
		
			**注意**：首次创建并执行流水线时为创建应用，后续执行流水线时为更新应用。
	
			* 若关闭，则为更新已有应用，请填写如下表单。
	
				* 在 **集群** 框中，选择需要 **更新应用** 所在的集群。
				
				* 在 **命名空间** 框中，选择需要 **更新应用** 所在的命名空间。
		
				* 在 **应用** 框中，选择需要更新的应用名称、组件类型、组件名称。
				
				* 在 **容器** 框中，选择需要更新的容器实例名称。
			
				* 单击 **展开高级选项**，配置部署应用的高级参数：
			
					* （非必填）在 **启动命令** 框中，输入 command，相当于 Dockerfile 中的 ENTRYPOINT 命令。如果没有指定启动命令，将使用容器镜像中的 ENTRYPOINT。
		
					* （非必填）在 **参数** 框中，输入 args，相当于 Dockerfile 中的 CMD，负责提供启动命令的命令参数。如果没有指定参数，将使用容器镜像中的 CMD。
			
					* 在 **超时时间（秒）** 框中，输入等待请求返回值的超时秒数。当前任务的执行时间若超过超时时间，则会中止任务，流水线变为失败状态。超时一次记录为一次构建失败。
			
			* 若开启，您需要手动将部署配置文件上传至您在 **代码检出** 步骤中已选择的代码仓库，平台将在该代码仓库目录中获取 YAML、JSON 文件来创建应用，请填写以下表单。
	
				* 在 **集群** 框中，选择需要 **创建应用** 所在的集群。
				
				* 在 **命名空间** 框中，选择需要 **创建应用** 的所在的命名空间。
	
				* 在 **部署配置目录** 框中，选择 YAML、JSON 文件路径，默认为`.`表示根目录。
	
					**注意**：创建应用仅支持单个应用创建，如 YAML、JSON 文件中存在多个应用的定义，则会创建失败。
				
				* 在 **容器** 框中，选择构建出镜像后运行的容器名称。
				
				* 单击 **展开高级选项**，配置创建应用的高级参数：
			
					* 在 **超时时间（秒）** 框中，输入等待请求返回值的超时秒数。当前任务的执行时间若超过超时时间，则会中止任务，流水线变为失败状态。超时一次记录为一次构建失败。
			
		配置完成后，单击 **下一步**。
	
	* 在 **触发器** 步骤，根据实际策略，选择定时扫描或设置定时触发器，并且支持多选操作。开启定时扫描或设置触发器，配置相应的触发规则，可实现流水线的自动触发。
	
		* **定时扫描**：在指定的时间检查代码仓库是否有变更，如有变更，将触发流水线。支持选择预设的触发器规则。  
	例如选择 **每 2 分钟检查新提交**，则每隔 2 分钟系统会自动检查代码仓库是否有新提交的变更，若有新提交的变更则会执行流水线。
		
	* **定时触发器**：在指定的时间触发流水线。选择 **定时触发器** 后，在 **触发器规则** 区域，选择星期中的某一天或某几天，再单击 **配置时间**，选择某个特定时间来触发流水线，支持添加多个时间点的触发。单击 **自定义**，输入自定义触发器规则。 
		
		自定义触发器规则的语法说明，参考 [触发器规则]({{< relref "10usermanual/project/CD/pipeline/timetrigger.md" >}})。
			
		配置完成后，如果需要预览 Jenkinsfile，单击 **预览 Jenkinsfile**，在新窗口中查看详情。确认配置后，单击 **创建**。  
		流水线创建完成后，跳转到流水线详情页面，参考 [查看流水线及详情]({{< relref "10usermanual/project/CD/pipeline/viewpipeline.md" >}})。
